%@Titre:Etranger 2012 (Suite)
\textbf{Partie 2 : Travail effectué en mathématiques sur le Mont}

Avant la sortie, les professeurs de mathématiques donnent ces deux exercices à leurs élèves.

\begin{enumerate}
\item Alexandre souhaite savoir à quelle distance il se trouve du Mont à l'aide d'un théodolite (appareil servant à mesurer des angles). Il sait que le sommet S  du Mont est à 170 m d'altitude. Son {\oe}il (O sur le dessin) étant situé à 1,60 m du sol, il obtient la mesure  suivante : $\widehat{\text{SOH}} = 25$\,\degres. (\emph{Le dessin n'est pas réalisé à l'échelle}).

\begin{center}
\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(0,-0.5)(19,5)
\psline(0,0)(19,0)
\psline[linestyle=dashed](0.6,0.9)(16,0.9)(16,5.5)(0.6,0.9)
\psframe(0.6,0.9)(0.9,0.6) \psframe(16,0.9)(15.7,0.6)  \psframe(16,0)(15.7,0.3)
\uput[d](0.6,0){L}\uput[u](0.6,0.9){O}\uput[r](16,0.9){H}\uput[d](16,0){K}
\uput[ur](16,5.5){S}\psline(16,0.9)(16,0)
\psline(0.6,0.9)(0.6,0)
\psarc(0,0.9){1.4cm}{0}{12.5}
\end{pspicture}
\end{center} 
 
À quelle distance LK du Mont se trouve-t-il ? (Donner une valeur approchée au mètre). 
\item Sachant que le Mont est inscrit dans un rectangle de 225 m sur 285 m , on peut dire que la superficie de la partie émergée du Mont se situe :

\setlength\parindent{10mm} 
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] entre \num{10000} m$^2$ et \num{40000} m$^2$, 
\item[$\bullet~~$] entre \num{40000} m$^2$ et \num{80000} m$^2$, 
\item[$\bullet~~$] entre \num{80000} m$^2$ et \num{150000} m$^2$,
\item[$\bullet~~$] entre \num{150000} m$^2$ et \num{200000} m$^2$. 
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm} 

Quelle est la bonne réponse ? Justifier.
\end{enumerate}
\textbf{Même si elle n'aboutit pas, laisser une trace de la recherche.} 

\bigskip

\textbf{Partie 3 : La traversée de la baie}

\medskip 
  
Le Mont Saint Michel est entouré par la mer qui est soumise au phénomène des marées. 

La traversée de la baie ne peut se faire qu'à marée basse.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item 

Le tableau ci-dessous est extrait d'un calendrier des marées :
 
\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{10}{>{\scriptsize\centering \arraybackslash}X|}}\hline
&\multicolumn{6}{|c|}{Pleines mers}&\multicolumn{4}{|c|}{Basses mers}\\ \hline  
Date&Matin&haut&coef.&Soir&haut.&coef.&Matin&haut.&Soir&haut.\\ \cline{2-11}
&h~:~min&m&&h~:~min&m&&h~:~min&m&h~:~min&m\\ \hline
1 M	&3 26	&3,65&72	&15 48	&4,05 	&77	&9 26	&1,00	&22 01&0,80\\ 
2 M	&4 24	&4,00&81	&16 43	&4,25	&86	&10 22	&0,85	&22 57&0,60\\
3 J	&5 19	&4,15&90	&17 35	&4,40	&93	&11 14	&0,70	&23 50&0,45\\
4 V	&6 10	&4,20&95	&18 25	&4,45	&96	&- -	&- -	&12 03&0,65\\
5 S	&6 58	&4,15&96	&19 13	&4,45	&95	&0 40	&0,40	&12 51&0,65\\
6 D	&7 43	&4,05&93	&20 00	&4,30	&90	&1 30	&0,45	&13 57&0,70\\
7 L	&8 27	&3,90&86	&20 46	&4,15	&81	&2 16	&0,60	&14 23&0,85\\
8 M	&9 11	&3,70&76	&21 31	&3,90	&70	&3 01	&0,60	&15 09&1,05\\
9 M	&9 57	&3,55&85	&22 20	&3,65	&59	&3 46	&1,05	&15 57&1,25\\
10 J&10 49	&3,35&53	&23 16	&3,40	&48	&4,35	&1,30	&16 51&1,45\\ \hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
\item Quel jour la marée est-elle basse à 11 h 14 min ? 
\item Le samedi 5, quelle est la durée écoulée entre les deux « pleines mers » ?
\end{enumerate} 		 
\item Les professeurs souhaitent faire la traversée un mardi après midi. Avant de fixer une date, ils regardent le calendrier des marées.
  
  Quel mardi doivent-ils choisir ? \textbf{Justifier}.
\item Le trajet prévu est long de 13 km et devra se faire en 2 h 30 min. Quelle sera la vitesse moyenne du groupe en km/h ?
\end{enumerate}